\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{enumitem}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}

\parindent0pt

\usepackage{babel}

\title{102 -- Groupe des nombres complexes de modules 1. Sous-groupe des
racines de l'unité. Applications.}
\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{18/09/2016}

\begin{document}
\maketitle

\begin{definition}
  On appelle module du nombre complexe $z = x + iy$ le réel positif
  $|z| = \sqrt{z\overline{z}} = \sqrt{x^2 + y^2}$
\end{definition}

\begin{proposition} Pour tous nombres complexes $z$ et $z'$, on a $|zz'|
  = |z|\cdot |z'|$
  \begin{proof}
    $|zz'|^2 = (zz')(\overline{z}\overline{z'}) =
    (z\overline{z})(z'\overline{z'}) = |z|^2\cdot|z'|^2$
  \end{proof}
\end{proposition}

\begin{theoreme}
  L'ensemble $U$ des nombres complexes de modules 1 est un sous-groupe
  du groupe multiplicatif $\mathbf{C}\setminus\{0\}$.
  \begin{proof}
    Puisque $|zz'| = |z|\cdot |z'|$, l'application $z \mapsto |z|$ de
    $\mathbf{C}\setminus\{0\}$ dans $\mathbf{R}\setminus\{0\}$ est un
    morphisme de groupes multiplicatifs ; $U$ est le noyau de ce groupe.
  \end{proof}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  L'application $t \mapsto e^{it}$ est un morphisme surjectif continu du
  groupe $(\mathbf{R},+)$ sur le groupe $(U,\cdot)$. Ce morphisme, dont
  le noyau est le sous-groupe additif $2\pi\mathbf{Z}$ de $\mathbf{R}$,
  induit un isomorphisme du groupe $(\mathbf{R}/2\pi\mathbf{Z}, +)$ sur
  $(U,\cdot)$, qui sera noté $\varphi$.
\end{theoreme}

\begin{definition}
  Étant donnés $z\in\mathbf{C}$ et $n\in \mathbf{N}\setminus\{0\}$, on
  appelle \emph{racine n-ième} de $z$ tout $Z\in\mathbf{C}$ tel que $Z^n
  = z$.
\end{definition}

Il est bien évident que $z$ est l'unique racine n-ième de $z$ dans les
cas :
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item $n$ = 1, $z$ quelconque ;
  \item $z= 0$, $n$ quelconque.
\end{enumerate}

Dans la suite, $n$ est un entier naturel strictement positif, donné.

\begin{theoreme}
  L'ensemble $U_n$ des racines $n$-ièmes du nombre complexe 1 est un
  sous-groupe, cyclique et d'ordre $n$, du groupe multiplicatif $U$ des
  nombres complexes de module 1.
  \begin{proof}
    Une racine de $z = re^{i\theta}$ s'écrivant $Z_k = \sqrt[n]{r}
    e^{i\left(\frac{\theta}n +k\frac{2\pi}n\right)}, k\in\mathbf{Z}$, on
    peut écrire les racines de l'unité sous la forme \[ \omega_k =
    e^{ik\frac{2\pi}n},\ \  0\leqslant k \leqslant n-1. \]
    En posant $\omega = e^{\frac{2i\pi}n}$, on en déduit que $\omega_k =
    \omega^k$ et $\omega_0 = 1$.

    On constate maintenant que $U_n = \{1,\omega,\dots,\omega^{n-1}\}$
    est le sous-groupe monogène du groupe multiplicatif $U$ engendré par
    $\omega$.
  \end{proof}
\end{theoreme}

\textsc{Cas particuliers}
\begin{itemize}
  \item $n = 2$, les racines de l'unité sont 1 et $-1$
  \item $n = 3$, les racines de l'unité sont 1, $-\frac12 + i
    \frac{\sqrt{3}}2 = j$ et $-\frac12 - \frac{\sqrt{3}}2 = j^2 =
    \overline{j}$ ; on a $1 + j + j^2 = 0$
  \item $n = 4$, les racines de l'unité sont 1, $i$, -1 et $-i$
\end{itemize}

\end{document}
